% # -*- coding: utf-8-unix -*-
\chapter{时空行为数据采集及质量管理}\label{chap:dq}

随着移动技术的快速发展，移动服务和应用已经深入人们的生活。作为丰富的用户行为信息
来源，移动网络流量由于体积大、速度快、结构多样等特点。从网络流量角度来看，用户原
始的行为特征或多或少受到了损失，并被编码成字节流在网络中传输，因此从网络流量
中``逆向工程''用户的行为信息，不但需要高性能的采集处理平台，还需要高效的用户行为
识别算法。高质量的用户行为画像不仅取决于行为识别算法，还受到数据源本身质量的限制，
比如在同等分析需求的前提下，较高的空间分辨率往往能提供更多的行为信息。本章节作为
后续几章行为分析内容的基础，主要介绍本文采用的数据采集分析平台、多空间尺度的数据
集、以及时空数据集质量的量化评估方法。

\section{移动网络中的时空行为数据采集}

\subsection{移动流量采集系统}

\subsubsection{系统架构}

移动网络流量的采集方式分为主动式和被动式两种。主动式采集通过向网络注入流量，获得
对目标协议、网络链路的性能评估数据。这种方式是按需测量的一种体现，具有明确的目的
性，因此能够实现参数控制下的多次测量；不足之处在于注入流量对网路来说是无差别的，
容易对网络的正常服务造成影响，因此大规模的单点测量是比较困难的。被动式采集也称网
络监听、网络嗅探，是通过在网络流量端口处旁置软件或硬件探针，实现对网络流量无干扰
的采集和分析。由于这种方式对网络的正常服务没有干扰，且易于实现大规模部署，因此本
研究主要采用\emph{被动的方式}对移动网络流量进行采集。

通信网络中有许多不同类型的组件，被动探针的放置位置不同，所需的软件和硬件性能也将
有所差异。移动网路流量的采集点通常有三种：移动终端、网络中间件、和服务器端。1）移
动终端采集需要研究人员开发网络嗅探工具，并在用户终端设备上进行安装。这种采集点的
优势在于可以实现与用户的交互，获取用户在设备上的各类操作、各类服务的使用数据，从
而得到立体的用户行为画像。同样地，这将带来对用户隐私泄露的担忧，如恶意代码的嵌入
可能导致探针对用户敏感数据的收集，进而终端采集的初期部署较为困难，为大规模数据收
集带来困难。2）服务器端采集是将探针部署在数据中心内服务器访问端口附近、或直接读取
服务器日志信息。因为通常需要服务提供商支持，这种采集方式的优势在于可以获取用户对
于某类服务的完整行为信息，以及从网络设计逻辑推断出的用户行为逻辑。不足之处在于一
般情况下研究人员很难获得对数据中心的访问权限，因此这类采集多适用于对某类服务拥有
访问权的机构；另一方面，服务器端采集因为只针对某种服务的采集数据，因此给进行多服
务类型的行为分析带来挑战。3）网络中间件采集是将探针部署在网络链路或网关端口附近，
实现对流量的无差别监听。这种方式的优势在于用户和服务多样性大大提高，加密协议也防
止了用户敏感信息的泄露，同时利于大规模的网络数据采集。不足之处在于用户的行为信息
被隐藏在原始的网络数据包之中，因此需要开发高效的识别算法将用户的行为过程（部分）
恢复出来。综上所述，\emph{本研究中除了少数基准数据集采用终端采集的方式以外，主要
  网络流量数据采用网络中间件采集的方式}。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{chap2/DataCollectionSystem.pdf}
 \bicaption[fig:collectionsystem]{被动式的移动网络流量数据采集系统架构} {被动式的
   移动网络流量数据采集系统架构} {Fig}{The architecture of passive collection
   system for mobile network traffic.}
\end{figure}

图\ref{fig:collectionsystem}展示了研究中采用的移动网络流量采集系统的架构。该系统
整体基于被动式采集的原理，图左侧所示为不同无线网络场景下的关键节点设备，细虚线箭
头表示探针所在位置及数据流向，其中骨干网络流量通常采集自网关镜像端口，系统日志流
量来自网络管理设备，终端网络流量采集自用户的移动终端；图右侧为研究中采用的流量采
集系统内部模块结构，主要包括流量管理模块和流量预处理模块，其中流量管理模块分为流
量收集器、流量过滤器、以及流量分发器，流量预处理模块基于并行处理的思想，利用多进
程或多节点完成对流量特征的\emph{实时}提取。这部分我们首先对图左侧的两种无线网络原
理作基本介绍，下一小节将对采集系统的关键组件进行详细说明。

蜂窝网络是商用无线网络中普及度最高的技术，因网络中各基站的空间模型类似于蜂窝状六
边形而得名。蜂窝网络基站的覆盖范围通常为0.5$\sim$35km，其名称在不同的网络技术中称
呼不同，如GSM网络中为基站收发信机（BST），而在WCDMA系统中称为NodeB。这里以GSM网络
为例、从数据传输角度对蜂窝网数据采集原理进行介绍。在数据传输过程中通常涉及四个部
分的组件：用户终端设备（UE）、无线接入网络（RAN）、核心网（CN）和公共网络（PN），
其中无线接入网络和核心网是移动服务提供商拥有和维护的主要部分。无线接入网络包括基
站收发信机和基站控制器（BSC），核心网包括GPRS服务支持节点（SGSN）和GPRS网关支持节
点（GGSN）。基站收发信机负责接收用户终端设备的通信数据，并通过基站控制器传送到核
心网中；核心网负责移动网络内、外部数据传输、路由、计费等，其中GPRS支持节点从Gb口
接收基站控制器传送的数据信号，并通过Gn口发送到GPRS网关支持节点。在本研究中，被动
探针位于GPRS网关支持节点的Gn端口附近，将双向的IP网络流量镜像到数据采集系统中。

WiFi网络是局域网构建在无线技术上的一种典型技术，实质上是一种商业认
证\footnote{\url{http://www.wi-fi.org/}}，即``无线相容性认证''。WiFi网络的末端的
设备称为接入点（Access Point, AP, 或WiFi热点），在这个接入点电波覆盖的有效范围内
可使用无线保真的连接方式进行联网。WiFi接入点的信号覆盖范围通常为0.01$\sim$0.5km，
因此在家庭、企业、校园的内部网络设施中常见，在实际应用中对流量资费较高、室内信号
不稳定的蜂窝网络形成了互补。本研究以上海某高校的校园WiFi网络为采集对象，主要部分
包括：WiFi接入点、主从控制器、流量网关设备等。该网络中WiFi接入点部署在校园主要建
筑和活动场所内，负责将用户终端设备发送的流量传输给控制器。主从控制器协调工作，负
责用户身份认证、IP分配、计费、管理、日志等功能，最终将外部通信数据通过网关设备传
送到公网上。因为目前的WiFi接入点采用``瘦AP''的设计方式，其性能和软件环境受到限制，
无法直接安装数据探针，因此和蜂窝网络中类似，骨干网路流量从网关设备的镜像端口传送
到数据采集系统，同时用户身份认证、IP分配等系统日志流量通过主控制器进行收集、并转
发给数据采集系统。

\subsubsection{系统关键组件}

移动网络流量数据采集系统离不开软件、硬件的支持，尤其面对骨干网络的高速流量，软件
的处理流程设计对数据采集的实时性能起到关键作用。本节对采集系统中的关键组件、以及
基于廉价商用服务器的各组件软件设计进行了介绍。

\textbf{流量收集器}负责将镜像流量、系统日志等采集存储下来，或转发给后续组件对流
量作进一步处理。通常情况下，移动终端和网络中间件的被动采集原理是相同的，但工具形
式不尽相同。对于移动终端采集，本研究中作者开发了基于Android系统
的OmniPerf\footnote{OmniPerf源
  码：\url{https://github.com/caesar0301/OmniPerf}}数据采集软件，实现对用户位置
移动和上网行为的基准数据采集。该软件采集到的主要数据类型如
表\ref{tbl:omniperf}所示。

\begin{table}[!h]
  \centering \small
  \bicaption[tbl:omniperf]{OmniPerf采集主要数据类型说明}{OmniPerf采集主要数据类型
    说明}{Table}{Data specification for OmniPerf of Android.}
  \begin{tabular}{lll} \toprule
    \emph{数据类型} & \emph{来源} & \emph{说明}\\ \midrule
    PCAP流量 & 网络端口 & 利用移植的libpcap和tcpdump对原始流量被动监听 \\
    位置数据 & GPS & 调用LocationListener获取位置经纬度 \\
    屏幕点击 & 系统调用 & 新建WindowManager获取用户点击动作($\leq 2.3$) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

对于网络中间件采集，主要挑战之一是高速率的原始网络流量，解决方案一般有：1）专用网
络流量设备，为商业公司所开发，
如EmbedWay\footnote{\url{http://www.embedway.com/}}的ExProbe系列，具有性能好、针
对性强、软件升级及时的优点，不足在于升级成本高、功能定制化小、与其他软件兼容性
低；2）网络处理器，
如Netronome公司\footnote{\url{http://www.netronome.com/products/}}的NFE系列网络适
配器，以PCIe接口的形式接入商用服务器，成本相对较低，但是需要特定的软件开发包（
如NFM）支持，因此需要对其他底层库（如libpcap）进行定制、重新编译后才能使用；3）普
通万兆网卡+开源软件，和前两者相比，普通万兆网卡的成本最低，而且通过PCI/PCIe接入廉
价商用服务器后，对上层程序和软件包透明，无需进行定制或重编译；不足之处在于性能受
到CPU和软件处理性能限制。本研究从硬件成本和软件复用度考虑，采用第三种方案进行骨干
网络流量采集。

\textbf{流量过滤器}的作用在于，在数据流进入分析工具前，通过过滤掉不必要的信息和数
据实现提高采集系统性能的目的。该组件包括三种类型的过滤功能：1）IP地址范围过滤，实
现匹配网络数据包中符合目标网络的IP地址段；2）网络协议过滤，本研究关注用户的网络移
动和网络参与行为，而这些信息主要包含在HTTP流量当中，因此通过TCP协议端
口\footnote{过滤HTTP流量主要端口包
  括80，8080，3128，8081，9080，8000，8001等。}对HTTP流量进行过滤；3）日志类型过
滤，对于系统管理日志，该组件主要过滤出包含连接管理、用户身份认证、IP分配、空间移
动等类型的日志信息。

% \begin{figure}[!tb]
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{chap2/relogger-flow.pdf}
%  \bicaption[fig:relogger]{日志数据分发工具RELOGGER的设计结构} {日志数据分发
%    工具RELOGGER的设计结构} {Fig}{The design architecture of RELOGGER for
%    syslog.}
% \end{figure}

\textbf{流量分发器}利用``分而治之''的思想，对过滤后速率依然较高的数据源，按照一定
的规则进行分组并行处理。分组功能包括\emph{镜像}和\emph{分割}，前者表示将单一数据
源复制成多份，并按照不同的需求进行特征解析，后者表示将同一数据源分成无交叠的部分，
并将各部分分配到不同的线程或节点并行处理。针对这样的功能，本研究中作者开发了面向
日志数据的RELOGGER\footnote{RELOGGER源
  码：\url{https://github.com/caesar0301/relogger}}程序，该工具采用RFC 822标准的
配置文件格式，实现了对服务器、端口、文件等日志源、目的的灵活配置。RELOGGER从多个
源地址读取数据，并通过多线程的方式进行规则匹配和数据转发，从而将较小的数据流发送
到不同的节点上进行处理（图\ref{fig:collectionsystem}）。

\textbf{流量预处理}以实时的方式对分发到不同处理节点上的网络数据进行行为特征抽取，
并传送给后端的数据处理平台，以达到对移动网络流量持续采集的目的。在数据不断累积的
情况下，如果原始数据处理不充分，冗余信息增多，对数据存储以及数据处理系统的后期处
理复杂度就会增加；如果特征提取过于复杂，又会影响实时处理的性能。因此在处理性能和
特征提取复杂度上应该有所权衡。本研究中作者开发
了HTTP-SNIFFER\footnote{HTTP-SNIFFER源
  码：\url{https://github.com/caesar0301/http-sniffer}}程序对原始网络流量
的TCP和HTTP协议特征进行解析。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.85\textwidth]{chap2/http-sniffer-arch.pdf}
 \bicaption[fig:http-sniffer-arch]{网络流量特征实时提取工具HTTP-SNIFFER设计结构}{网
   络流量特征实时提取工具HTTP-SNIFFER设计结构} {Fig}{The design architecture of
   HTTP-SNIFFER for online network traffic processing.}
\end{figure}

HTTP-SNIFFER是一个面向高速网络流量的多线程处理工具，其内嵌的算法能够高效地对TCP进
行流重组、特征提取、HTTP会话还原等，并支持多种格式化文本输出。HTTP-SNIFFER的处理
流程和设计结构图\ref{fig:http-sniffer-arch}所示。该设计充分考虑了网络流量高速率特
点，将资源消耗较多的TCP流重组和HTTP会话还原分别利用独立的线程来处理。HASH流表采
用TCP流的四元组（源、目的IP地址和源、目的端口）作为主键，并利用双向链表解决HASH冲
突问题。对于每个HTTP数据包，对数据包的统计特征记录以后，HTTP协议头部以后的其他字
节将被丢弃以提高内存的利用率。在HTTP会话还原中，请求和应答消息按照时间顺序依次匹
配，即新的应答消息匹配处于空闲状态的最早的请求消息。而没有请求消息的应答消息将被
丢弃，反之则保留下来。

\begin{table}[!tb]
  \small \centering
  \bicaption[tbl:http-sniffer-perf]{网络流量特征实时提取工
    具HTTP-SNIFFER性能验证} {网络流量特征实时提取工具HTTP-SNIFFER性能验证}
  {Table}{The performance evaluation of HTTP-SNIFFER under different real-time
    traffic scenarios.}
  \begin{tabular}{ccccc} \toprule
  	\emph{流量速率} & \emph{包长度(字节)} & \emph{包发送速率} & \emph{包处理速率} & \emph{处理比例} \\ \midrule
  	1Gbps & 1518 & 6,612,327 & 6,612,327 & 100\% \\
    1Gbps & 512 & 8,839,346 & 8,839,346 & 100\% \\
    1Gbps & 64 & 26,609,540 & 26,609,540 & 100\% \\
    10Gbps & 1518 & 20,675,640 & 20,675,640 & 100\% \\
    10Gbps & 512 & 32,091,505 & 31,910,392 & 99.44\% \\\
    10Gbps & 64 & 94,528,167 & 32,586,237 & 34.47\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

HTTP-SNIFFER的性能数据由表\ref{tbl:http-sniffer-perf}给出。实验利用校园WiFi网络中
真实的HTTP流量和网络流量生成软件，合成不同速率（1Gbps和10Gbps）、不同包大小
（64、512、1518字节）的源数据流，然后利用HTTP-SNIFFER对HTTP流量进行分析，并记录性
能数据。由表中可以看出，对于低速率的网络流量，HTTP-SNIFFER能够以100\%的处理速率对
流量特征进行提取。对于较高的网络流量速率，HTTP-SNIFFER依然能够以99\%以上的比例分
析较大的数据包（即512和1518字节）；而对于较小的数据包，HTTP-SNIFFER在10Gbps的链路
上丢包速率达到65.53\%。这样的原因在于，小体积的数据包带来较大的包数目，对TCP的流
重组带来较大的压力；当数据包队列达到设置上限时，便出现丢包现象。在研究当中，校
园WiFi网络网关万兆端口的HTTP流量峰值约为3.5Gbps/s（下行）和530Mbps/s（上行），且
现实中HTTP流量数据包平均体积大于512字节，因此HTTP-SNIFFER能较好满足本研究中的数据
采集需求。

\subsection{时空行为数据分析平台}

移动流量采集系统（图\ref{fig:collectionsystem}）以实时的方式输出用户移动行为和上
网行为数据，我们的时空行为数据分析平台的主要功能便是对这样的流式数据进行存储、质
量管理、以及分析。如图\ref{fig:processsystem}所示，数据分析平台主要包括三个部分：
流式数据缓冲队列、实时和离线处理引擎、以及基于HDFS的数据仓库。接下来我们对各部分
的角色、功能、以及设计考虑进行介绍。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{chap2/DataProcessSystem.pdf}
 \bicaption[fig:processsystem]{基于Lambda架构的时空行为数据分析平台}
 {基于Lambda架构的时空行为数据处理平台} {Fig}{The Lambda architecture of
   spatio-temporal data analysis platform.}
\end{figure}

为了实现对采集到的实时流量灵活利用，我们在Lambda架构\footnote{Lambda架构由Nathan
  Marz提出来解决大数据平台的可扩展性问题，参考``How to beat the CAP
  theorem''，2011。}中添加了基于Apache Kafka的实时数据的缓冲组件，并实现对流式数
据的话题管理（每个话题代表一个独立的流式数据源）。话题管理首先能够对数据接入源进
行监控和质量管理，对非法数据源进行拦截，对合法数据员进行数据质量监控，并及时反馈
给上游数据提供者。另一方面，话题管理能够实现对外部数据应用的授权，这样外部应用能
够利用现有的话题，并将处理后产生的新话题加入到消息队列当中供其他应用使用。

计算引擎是行为数据分析平台的核心，该平台目前支持在线流式处理和离线批量处理两种模
型。流式处理实现对数据的不间断处理，通常采用单数据条目或时间窗的形式对数据进行解
析和分析，适用于实时分析应用如网路状态监控等。本研究基于Apache Spark Streaming构
建实时处理引擎，该组件采用时间窗和小批量处理的方式对数据进行近实时（如1s）分析，
适合对实时性要求不高的场景。批量处理是采用离线的方式对数据进行定时处理，适用于需
要有一定数据积累的应用，如统计报表、行为模式挖掘等。本研究采用Apache Spark构建离
线处理引擎。

数据仓库\footnote{数据仓库源代
  码：\url{https://github.com/OMNILab/OmniDataHouse}}是行为数据分析平台的基础，其
构建通常需要考虑到可扩展性和数据应用方式。从扩展性角度来讲，由于移动网络流量数据
体量大、持续时间长，因此采用可扩展性和容错性较好的分布式数据库进行存储较为理想。
本研究采用HDFS作为行为数据仓库的存储介质，由于HDFS有着丰富的软件接口，因此对于非
大数据软件也较为友好。数据仓库的数据IO有三种类型：流式数据入仓、实时分析的中间结
果存储、离线分析输入输出。流式数据入仓是对原始数据的沉淀，将数据从缓冲队列中单向
存储到HDFS介质上，作为数据的持久化和后续分析的基础。实时分析的中间结果指将在线分
析中的中间结果、生成小数据等存储在仓库中，其中中间结果存储是双向IO操作。离线分析
入输出是将有一定时间积累的数据进行批量处理，通常IO资源消耗较高。

数据仓库的另一个方面便是数据的应用方式，这也构成了数据仓库的组织逻辑。如
图\ref{fig:processsystem}右侧所示，从逻辑上来讲，本研究中的数据仓库分为三个层次：
原始数据层（L0层）、质量管理层（L1层）、以及应用数据层（L2层），各层的数据格式和
内容均不相同，信息量也逐层递减。L0层是对原始流量数据的持久化存储层；该层数据是原
始数据的直接存储，因此信息量是最大的一层，通常数据仓库管理员具有访问权限。L1层是
对原始数据进行清洗、修复、添加标签等质量管理工作，单一数据源的不同特征并列存储，
形成一张逻辑上的``宽表''，通常数据仓库的核心开发人员具有访问权限。L2层是通过数据
分析和挖掘的方法（如关联分析、模式挖掘等）得到的针对不同应用场景的小数据集，形成
许多张逻辑上的``窄表''；这样的应用数据集相互之间因为目标不同会有所冗余，但其使用
较为便捷，通常L2层数据以接口的形式向外部应用开发人员所开放。

\textbf{软硬件配置}：该平台部署了Cloudera公司的CDH（v5.4.4）社区版，由3台主节点
（Master node）和8台从节点（Slave node）组成，节点间通过40Gbps交换网路连接。主节
点主要负责任务调度、数据目录存储、任务提交等，从节点负责HDFS中数据的实际存储以及
计算任务的运行。主节点和从节点分别拥有48GB/台和128GB/台的内存空间。外置存储方面，
每个从节点拥有12TB/台的机械硬盘存储；同时整个集群配置300GB$\times$2的SSD存储，以
满足中间生成数据对IO的高吞吐需求。

\section{多空间尺度的时空行为数据集} \label{sec:dq:datasets}

这部分对本研究中使用的多尺度时空行为数据集进行介绍。从采集方式和尺度上来分，包括
四个主要的数据集：终端采集的用户点击数据集、校园WiFi网络数据集、城市移动网络数据
集、以及国家移动网络数据集。下面对各数据集的采集环境和数据特征进行详细说明。

\textbf{用户点击数据集}（CLICK）是利用OmniPerf采集工具从用户终端上被动监听到的数
据集，由于包含精确的用户点击行为信息，因此成为验证下面的用户参与行为识别算法性能
的基准数据。该数据集采集自OMNILab\footnote{\url{http://omnilab.sjtu.edu.cn/}}的内
部成员，包括12位学生以及3位研究员。数据采集流程为：每位参与人员在签署隐私协议的前
提下将OmniPerf软件安装在个人手机设备上，并开启自动运行模式；程序在后台运行并将采
集到的数据保存在本地，然后以一定的频率（如24小时）将采集数据上传到数据收集器上。
数据采集持续时间为四个星期，每个用户平均每两天上传一份数据，每份数据平均记录
了5$\sim$10分钟的使用行为。

\textbf{校园WiFi网络数据集}采集自上海某高校的校园WiFi网络，目标网络是覆盖校园内的
主要建筑、马路、以及部分开放区域，拥有2.7K个WiFi接入点，服务于约80K的校园用户。网
络对校园用户免费开放，由于覆盖了学校的主要区域，因此用户能够在校园内漫游
（Roaming）使用。该数据集自2013年4月起至今持续采集，已累计采集$\sim$10TB的行为数
据，分为上网流量（WIFI-T）和用户移动（WIFI-M）两个子数据集。

WIFI-T数据集包含用户的上网使用行为，即HTTP-SNIFFER解析获得的TCP流数据和HTTP会话特
征（如图\ref{fig:wifi-t-sample}所示），每天数据采集量为~1.5亿条。TCP流数据记录了
用户使用网络服务时的网路性能状态，即网络质量（QoS）指标，记录字段内容如RTT、带宽
等。HTTP会话特征记录了负载在HTTP协议上的应用使用行为，如应用域名、请求内容类型、
内容地址、以及衡量HTTP会话的性能参数。每条流数据和会话特征以独立的行式条目存储，
每个条目包含了用户身份标识：用户账号标识ID和用户设备ID。账号标识ID来源于匿名化的
网络账号，其作用反映出了个体用户的连续行为，即使使用不同的网络设备；同时账号标
识ID关联了部分用户特征，即性别、年级、年龄、入学年等。设备ID来源于匿名化后的用户
设备地址（MAC），其作用在于反映了对不同类型、性能的硬件设备的行为，即使公共设备被
多个用户账号使用。同时结合设备的软件指纹（即HTTP头部的User-Agent字段）和硬件指纹
（即设备机构为亿标识符，OUI），我们对用户设备的类型（移动和非移动）进行了识
别\footnote{特别的，由于平板设备用户的平均停留地点数目较少（$\bar{n} = 2.3$），因
  此分析中将其归类为非移动设备。}。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{chap2/wifi-t-sample.pdf}
 \bicaption[fig:wifi-t-sample]{WIFI-T数据中的TCP性能参数和HTTP会话特征示例}
 {WIFI-T数据中的TCP性能参数和HTTP会话特征示例} {Fig}{The illustration of WIFI-T
   data entries.}
\end{figure}

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{chap2/wifi-m-sample.pdf}
 \bicaption[fig:wifi-m-sample]{原始系统日志和WIFI-M数据集示例} {原始系统日
   志和WIFI-M数据集示例} {Fig}{The illustration of WIFI-M data entries.}
\end{figure}

WIFI-M数据集包含用户在校园WiFi网络中的移动行为信息，通过对WiFi控制器系统日志的解
析获得（如图\ref{fig:wifi-m-sample}所示）。我们用正则匹配的方式从原始日志数据中解
析获得用户移动行为相关的信息，每条信息记录了用户的账号标识ID、设备ID、时
间、WiFi连接点。从时间角度上，我们从记录条目中提取出连接到不同AP上的停留时间，并
以此表示用户在AP对应的地理位置的停留时间。多个AP序列构成了WiFi会话，且两个WiFi会
话（Session）之间间隔系统设定的超时时间（如30分钟），或用户主动发起断开连接的动作。
为了对网络参与行为和移动行为进行联合分析，我们通过分配到的IP地址
将WIFI-T和WIFI-M子数据集关联在一起，即同时获得用户在不同时间和地点的网络服务使用
行为。

\textbf{城市移动网络数据集}反映了城市尺度上用户的移动行为和参与行为特征。我们采集
并分析了中国某大型移动网络服务商在中国东部某发达城市的网路流量数据。该网络覆盖城、
乡区域面积约为50km $\times$ 60km，其中城市商业及住宅区基站部署较为稠密，郊区及县
乡区域较为稀疏。原始数据的采集时间为2012年8月16日$\sim$8月31日，记录了用户连续两
周内的移动和网络使用行为。每个独立用户通过国际移动注册标识（IMSI）进行区分。为了
重点分析城市用户的行为模式，我们选取了市区周边的28km$\times$35km的活动区域，其独
立用户数为377,566，占原始数据集中用户总数的87\%，以及该城市2012年常住居民总数
的25\%。该数据集包含62,486,319条记录，以及36,633个网络基站。

和校园WiFi网络数据集类似，城市移动网络从上网行为和移动行为角度分
为CITY-T和CITY-M两个子数据集，且采用和WiFi网络类似的数据格式。由于CITY-M中用户的
数据点较稀少，我们通过以下质量控制条件对其进行预处理：a）每个用户至少观测到两个不
同的基站，且观测期间内超过75\%天数拥有HTTP记录；b）每个用户平均每天有5条HTTP记录，
且分布在不同的半小时段内。但是和校园WiFi数据集相比，该城市数据集有两个方面的限
制：1）由于移动网路基站的覆盖范围更大（约为500m$\sim$2km），因此用户移动行为分析
的空间解析度最大为基站覆盖范围；2）该数据集主要记录了用户的HTTP上网行为，缺少系统
日志的相关信息，因此其HTTP流量对用户数时空分布的估计略低于实际用户数。这些限制也
表现了结合多空间尺度的数据集对用户时空行为进行分析的必要性。

\textbf{国家移动网络数据集}（Senegal）来源于法国Orange移动网路服务商在非
洲Senegal的移动网络数据\supercite{de_montjoye_d4d-senegal:_2014}。该数据集基
于2013年1月1日$\sim$12月31日间9百万用户的通话记录（CDR）和文字消息数据生成，覆
盖1609个独立基站和123个省市级行政区。研究人员对原始日志进行了预处理：首先，每个用
户在观测期间内超过75\%的时间拥有数据记录；其次，每个用户每周的数据记录不超
过1000条，超过该数值的用户被认为是自动设备或多人共享的移动设备；最后在不同空间分
辨率上将用户移动行为分为基站级别（Senegal-S）和行政区域级别（Senegal-A）的两个子
数据集。

为了保护用户的隐私，研究人员从时间和空间上对数据进行了模糊处理。在时间上，研究人
员以两周为最长连续观测时间，将基站级别的用户行为分割成不同的时间段，即出现在两个
不同时间段内的同一用户，将拥有不同的匿名ID；而行政区域级别的用户行为连续观测时间
为一年。在空间上，研究人员通过Voronoi分割对基站级别的空间区域进行划分，并在不同基
站区域内随机选择新的基站点作为该区域的经纬度坐标；行政区域级别则以该区域的中心作
为其经纬度坐标。经此处理后，Senegal-S的每个时间段包含约15万用户、5.6亿条的用户行
为记录；Senegal-A在一年的观测时间内包含约32万用户、12亿条的用户行为记录。

综上所述，本研究从不同空间尺度上对移动网路数据进行了采集，来研究用户时空行为模式
的一般性和内在规律。表\ref{tbl:datacompare}从时空覆盖率以及基本维度对数据集进行了
对比，虽然采集时间和用户规模有所差异，但是这些数据集在空间尺度和分辨率上互为补充。
从研究客观性来讲，不同数据来源、空间尺度下的时空行为规律面临着数据质量不统一的挑
战，进而破坏了行为的关联分析的可靠性，因此下一节中我们将对时空数据质量的量化分析
进行研究。

\begin{table}[!tb]
  \centering
  \small
  \bicaption[tbl:datacompare]{不同空间尺度移动网络数据集特征及比较}{不同空间尺度移动
  	网络数据集特征及比较}{Table}{Comparison of data dimensions at different spatial scales.}
  \begin{tabular}{ccccccc}
    \toprule
    类型 & 空间范围 & 分辨率 & 时间范围 & 用户数 & 基站/AP数 & 数据量 \\ \hline
    用户终端 & - & 1m$\sim$10m & 2014.03.10至03.24 & 15 & - & 270MB \\
    校园WiFi & 2.7km$\times$1.4km & 10m$\sim$50m & 2014.09至2015.06 & 80K & 2.7K & 3TB \\
    城市移动网 & 28km$\times$35km & 500m$\sim$2km & 2012.08.16至08.31 & 377K & 36K & 500GB \\
    国家移动网 & 500km$\times$390km & 500m$\sim$2km & 2013.01至2013.12 & 9M & 1609 & 50GB \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{时空数据的质量管理}

\subsection{时空数据质量的关键点}

在数据挖掘任务中，分析结果的好坏，不仅决定于后期的算法和模型，而且受到前期数据质
量的影响。实际的数据采集场景千差万别，是导致数据质量不一致的主要原因。对数据质量
进行评估的好处在于，1）让数据分析师在分析数据之前，便对数据的总体特征有所把握，从
而对数据能分析什么、不能分析什么做到心中有数；2）在多源数据的联合分析中，客观的时
空数据质量评估，能够帮助研究人员选择出质量一致的多源数据。这里我们从时空数据的一
般性出发，对时空数据质量管理中的关键点进行了概括。这里所述的关键点，不仅适用于该
研究中采用的移动网络数据，也适用于其他类型的时空数据，如正在发展中的物联网数据
等。

\textbf{数据记录的准确性}：数据记录的可靠程度往往和采集方法联系在一起。因为人们随
身携带着手机设备，所以手机配置的传感器可以作为人类活动数据的来源。在享受这种便捷
性的同时，我们同样付出了代价，即数据质量受到数据源本身的限制。采集方法和数据源本
身所带来的测量误差，我们称之为系统误差。在不同的系统配置下，系统误差不同，所得到
的数据质量也不一样。在时空行为分析中，用户定位信息的准确性至关重要。在单点定位技
术中，用户位置被当前连接基站或热点的位置所代替，而位置精度决定于单点的覆盖范围。
例如，手机蜂窝网基站的覆盖范围通常在2$\sim$5km之间，而WiFi网络热点的覆盖范围
在10$\sim$50m之间。在多点定位技术（如蜂窝网中的多基站定位，和GPS网络的多卫星联合
定位）中，虽然其精度比单点定位技术高出许多，但其代价在于需要在客户端设备进行信息
采集及定位，使得大规模的数据收集成本显著提高。

\textbf{采集时间的连续性}：在时空数据采集过程中，测量方法的设计需要尽可能多地获取
观测数据。对于单一测量值，数据点采集的频率越高，对观测指标的描述越完整，但是所付
出的代价是需要更高的传感器功耗和传输带宽。在被动采集中，采集频率还受到用户使用行
为规律的影响，例如在移动网络中，大多数用户每天产生CDR数据不超过5条通话记
录\supercite{tanahashi_inferring_2012}。如此稀疏的数据点，为个体的移动行为分析增
加了更多的不确定性。此外，有效的数据采集频率也与用户的移动状态紧密相关，在状态发
生剧烈变化的时候应适当提高采集频率，如移动速度快的时刻比速度慢的需要更多的数据点。
虽然从数据挖掘角度期望更高的采集频率，但是出于隐私保护的考虑，或采集方法本身的制
约，我们总是难以得到具有统一时间特征的多源数据集。因此需要客观的时间连续性的量化
方法，以便对行为挖掘的算法性能和结果有效性进行把
握\supercite{giannotti_unveiling_2011, kirmse_extracting_2011,
  jeung_mining_2007, hoteit_estimating_2014}。

\textbf{空间分布的合理性}：表示数据集合对观测指标的真实空间分布的描述质量。数据样
本分布越接近真实过程，则数据质量越高，而其中采样（Sampling）是决定空间分布的关键
因素之一。数据采样技术通常贯穿时空数据挖掘的整个生命周期。在数据采集阶段，采集到
的个体和潜在的整体相比，本身便是进行了一次采样，这二者之间的差异和偏差近年来也得
到了研究人员的注意\supercite{wesolowski_impact_2013}。在数据预处理阶段，当部分个
体的数据点过于稀疏，直接使用会引入较大的误差，我们往往会对群体进行抽样，例如随机
抽取一部分用户\supercite{gonzalez_understanding_2008}，或者选择数据点数目满足一定
阈值的用户\supercite{song_limits_2010}。在模型训练阶段，交叉验证的思想本质上是基
于训练样本的采样，来提高模型性能的鲁棒性。虽然已有的研究工作中或多或少采用了数据
采样技术，但是不同的采样方法对数据分布有怎样的影响，依然是时空数据质量管理中需要
考量的一个重要方面。

\subsection{时空数据质量的量化评估与提升}

针对以上数据质量的关键点，本文提出一种多层级的时空数据质量评估方法，该方法结合单
数据记录的局部信息，和用户移动轨迹的全局信息，对时空数据质量进行客观量化。进而根
据质量指标的分布特征，提出了移动网络数据质量的提升算法。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chap2/QualityDataEntry.pdf}
 \bicaption[fig:dqentry]{数据记录质量的计算和影响因素示意图}{数据记录质量的计算和
   影响因素示意图}{Fig}{The illustration of calculation and impacting factors
   for data record quality.}
\end{figure}

\textbf{时空数据点质量}：时空数据记录作为数据集中最小的单元，如果想要准确刻画数据
质量，便需要对单条数据记录的质量进行量化。我们对时空行为分析中的单条记录的数据质
量从\emph{动态}和\emph{静态}特征两个层面进行刻画\footnote{本节提到的数据质量评估
  和提升算法的实现代码:
  \url{https://raw.githubusercontent.com/caesar0301/movr/master/R/data_quality.R}}
。动态特征代表观测个体在移动过程中所表现出的特征。图\ref{fig:dqentry}a展示了用户
在两个相邻基站之间移动的过程。用户进入基站的覆盖区域（BS Coverage）后，设备便自动
连接到基站。在两个基站交叠的区域，往往会发生网络连接在基站间来回切换，我们称之
为``乒乓效应''，这将在质量提升算法中进一步处理。

当我们从移动过程分析时空数据质量时，在相邻的两个数据点之
间(如$t_2$和$t_3$)，\emph{空间距离越远、间隔时间越长，则这样的数据点质量越低}。这
是因为对于较大的时空距离，所采集的数据点越少，关于用户移动的位置信息丢失越多。从
这一角度出发，Iovan等\supercite{vandenbroucke_moving_2013}提出了一种基于移动速度
的数据质量指标，这里我们采用这一方法对动态特征进行描述。如图\ref{fig:dqentry}b所
示，对于相邻时刻的两条数据记录，它们的空间距离和时间间隔分别为$d$和$\Delta t$。保
留二者的量值关系而忽略物理单位，可以得到几何意义下的速度指数$\theta = \arctan
\frac{d}{\Delta t}$，以及标准化的间隔时间为$w = \frac{\Delta t}{\cos \theta}$。由
于$\theta \in [0, \frac{\pi}{2})$，因此添加相应的常量因子进行调节，并将动态角度的
数据质量表示为：
\begin{equation}\label{eq:dqentrya}
  Q_a = \exp(-\frac{2\theta}{\pi}w) \in (0, 1].
\end{equation}
特别地，由于在初始时刻数据记录没有更早的历史记录，因此我们规定$Q_a|_{t=0} = 1$。

在公式\ref{eq:dqentrya}中，一个潜在的假设是在每个时刻，数据记录的用户空间位置是完全
准确的。如图\ref{fig:dqentry}a所示，由于基站有一定的覆盖范围，用户的位置记录本身
存在误差，而这部分信息是指标$Q_a$中所缺失的。为了衡量这类时空上的静态信息（如基站
覆盖）对数据质量的影响，我们提出了数据质量指标$Q_b$进行补充，其定义为
\begin{equation}\label{eq:dqentryb}
  Q_b = \frac{2}{\pi}\arctan\frac{D}{S\sqrt{\rho}} \in [0, 1)
\end{equation}

公式\ref{eq:dqentryb}来源于对以下观测经验的总结：在某一时刻，用户的数据记录显示其连
接到了覆盖面积为$S$的移动基站，因此基站覆盖面积越大，确定该用户的具体位置便越困难，
数据质量也越低，即$Q_b \propto {1}/{S}$。从用户之间的差异性分析，对于来源于同一个
用户、在覆盖面积相同的两个基站下的数据，则在相同时间段内，观测到的独立用户越多，
从中区分该用户的可能性便越低，因此数据质量也越差，即$Q_b \propto {1}/{N} =
{1}/{S\rho}$，其中$N$表示观测到的独立用户数，$\rho$表示独立用户密度。从时间覆盖范
围来分析，对于某一时刻的数据记录，如果用户在观测位置的停留时间$D$越长，则在观测时
间点附近，该用户处于所记录的位置的可能性越高，数据质量也越高，即$Q_b \propto D$。
综合以上空间不确定性、个体差异、以及时间不确定性，我们利用反正切函数作归一化处理，
并得到公式\ref{eq:dqentryb}的表达形式。

在该式中，基站覆盖面积$S$和用户密度$\rho$比较容易获得，而用户在基站下的停留时
间$D$较为困难，这是因为在被动的网络流量中，用户只有使用基站服务才会产生数据记录，
因此在两条数据记录之间的时段里，用户的位置（在统计上）是随机的。在本文中，我们基
于以下两个假设来计算停留时间$D$：在不同基站的两条数据记录之间，1）用户处于两个基
站之一的覆盖范围内，2）两个基站的停留时间正比于已知数据记录的时间跨度值，如
图\ref{fig:dqentry}c所示。最后，将$Q_a$和$Q_b$进行调和平均，最终得到衡量单点时空
数据记录的质量指标为：
\begin{equation}\label{eq:dqentry}
  Q_P = F_1(Q_a, Q_b) = \frac{2Q_aQ_b}{Q_a + Q_b} \in (0, 1)
\end{equation}

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.85\textwidth]{chap2/QualityDataUser.pdf}
 \bicaption[fig:dquser]{用户轨迹质量与数据采集点的时空非均衡性的关系}{用户轨迹质
   量与数据采集点的时空非均衡性的关系}{Fig}{The relationship of user trajectory
   quality with spatio-temporal inhomogeneity.}
\end{figure}

\textbf{用户轨迹质量}：数据点的质量是从局部上对时空数据集的质量进行度量，但是在时
空行为分析中，通常是对个体的移动行为进行研究，因此需要了解单个用户的历史轨迹的质
量，即从全局对数据质量进行评估。Iovan等\supercite{vandenbroucke_moving_2013}提出
利用用户轨迹对应的$Q_a$值序列，和信息熵（Entropy）对轨迹质量进行测量。可以看出这
样的方法有两个明显的缺陷：一是$Q_a$仅包含用户移动导致的数据质量下降的局部信息；二
是信息熵\supercite{vandenbroucke_moving_2013}的误差较大，对于
\begin{equation}\label{eq:dqentropy}
  H(Q_a) = -\frac{1}{n}\sum_n Q_a \log_2(Q_a)
\end{equation}
其中$Q_a$满足归一化处理，$\sum_{i=1}^{n}Q_a = 1$；这样即使单个点的质量较高，当均
匀分布时所得的熵依然很高。例如，数据质量序列$Q_a^{(i)}=0.9,
i=1,\ldots,10$，与$Q_a^{(i)}=0.1$，具有相同的熵值。针对已有方法的不足，本文提出利
用$Q_P$代替$Q_a$进行单点数据质量评估，进一步结合数据点质量的期望和时空分布特征，
计算用户轨迹的数据质量。如图\ref{fig:dquser}a展示了某用户移动过程中空间和时间距离
的变化曲线，以及数据点在时间和空间维度上的投影。这里我们基于以下假设量化时空分布
特征对用户轨迹质量的影响：\emph{当给定数据点数目时，假如用户以均匀速度行驶，则时
  间维度上的投影点越均匀，轨迹的整体信息丢失越少，数据质量越高；类似地，假如用户
  以非均匀速度行驶，则空间上的投影点越均匀，数据质量越高}。由此得出用户轨迹的数据
质量为：
\begin{equation}\label{eq:dqtrajectory}
  Q_I = E(Q_P)\exp(-\frac{2H_sH_t}{H_s+H_t})
\end{equation}
\begin{equation}
  E(Q_P) = -\sum_{i=1}^{m} p_i \cdot Q_P^{(i)}
\end{equation}

$E(Q_P)$表示用户数据点质量的平均值，且观测到的用户数据点质量
为$\{Q_P^{(1)},\ldots,Q_P^{(m)}\}$，及其频率分布$p_1,\ldots,p_m$。$H_s$和$H_t$分
别表示用户轨迹中，空间和时间上数据点分布的非均衡性
（Heterogeneity\supercite{schilcher_measuring_2008}）系数（简称为\emph{非均系
  数}）。非均系数越大，用户轨迹的数据质量越低。本文使用栅格法对非均系数进行度量。
图\ref{fig:dquser}b展示了在单一维度（时间或空间）上数据点的非均衡性差异。给定栅
格$\mathcal{L}$，当$L=|\mathcal{L}|=8$时，上图数据点倾向于聚集在轴的两端，因此中
图的均衡性更高；对于中图和下图，由于当$L=13$时数据点分布在不同的栅格内，因此下图
的栅格方案更好。具体而言，给定具有$n$个数据点的某用户轨迹，以及栅格$\mathcal{L}$，
每个栅格内的数据点数目的期望为
\begin{equation}
  \bar{l}(\mathcal{L}) = \frac{n}{L}
\end{equation}
则对于栅格$\mathcal{L}$的非均衡系数为
\begin{equation}
  h(\mathcal{L}) = \frac{1}{2n}\sum_{i \in [1, L]} |l_i - \bar{l}(\mathcal{L})|
\end{equation}

给定栅格序列$\{ \mathcal{L}_1, \mathcal{L}_2, \ldots, \mathcal{L}_{L_*} \}$，及其
对应的栅格数序列$\{ 1, 2, \ldots, L_* \}$，其中$\mathcal{L}_{L_*}$表示可以将每个
数据点放到不同格子内的最小分割方案，换句话说，利用最小的$L$满足每个格子内最多包含
一个数据点。通过给予栅格不同的惩罚因子$\sigma^{1-i}$（栅格数目越多，惩罚因子越
大），我们得出单维度上的非均衡系数为
\begin{equation}\label{eq:coeffhete}
  H := \frac{1}{L_*} \sum_{i \in [1, L_*]} \sigma^{1-i} h(\mathcal{L}_i),
  \sigma < 1, H \leq 1
\end{equation}

其中惩罚因子$\sigma$也可作为归一化常量，使得$H$的最终取值范围位于$[0,1]$之间。针
对图\ref{fig:dquser}中时间和空间维度的投影点，利用公式\ref{eq:coeffhete}分别计算
出$H_s$和$H_t$并代入公式\ref{eq:dqtrajectory}，便得出个体移动轨迹的数据质
量$Q_I$。

\textbf{质量提升算法}：在对时空数据质量进行量化评估的基础上，我们提出了数据质量提
升算法。如图\ref{fig:dqentry}a所示，移动网络数据的特征之一是存在明显的``乒乓效
应''，即当用户处于基站的交叠区域时，由于信号的强弱变化，用户的设备在基站之间频繁
进行切换。即使用户的位置没有发生变化，也会产生多条位置变化的记录，因此首先利用单
点数据质量评估消除其影响。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chap2/DataQualityImprovement.pdf}
 \bicaption[fig:dqimprov]{时空行为数据质量提升算法流程图}{时空行为数据质量提升算
   法流程图}{Fig}{The illustration of data quality enhancement algorithm.}
\end{figure}

图\ref{fig:dqimprov}展示了质量提升算法的完整处理流程。原始的时空数据记录了用户在
特定时间点所连接的网络基站或热点。首先基于公
式\ref{eq:dqentrya}$\sim$\ref{eq:dqentry}，对单个数据点的质量进行评估。为了消除数
据的``乒乓效应''，我们通过以下两个步骤来完成：1）根据经验中用户乘坐不同交通工具的
移动速度上限，获得$Q_a$的阈值上限$Q_a^*$，从而将数据质量$Q_a > Q_a^*$的数据点作为
候选的``乒乓效应''记录。2）检查连续的候选数据点序列，如果序列满足如$ABAB\ldots$的
形式，则认为用户在两个基站间频繁地切换，将累积连接时间最长的基站作为用户在当前时
间的停留位置；否则，将候选数据点从原始数据中删除。

对于停留位置的识别，我们将用户在$t$时刻所连接基站的位置，作为用户在该时刻的位置，
对应的停留时间通过公式\ref{eq:dqentryb}中$D$的计算方法获得。对于基站的覆盖面
积$S$，我们利用维诺图（Voronoi Diagram）将所有基站划分到连续多边形中，并将每个多
边形的面积作为基站的覆盖面积$S$。这样，在网络基站部署密集的区域，$S$值较小；反之，
在基站部署稀疏的区域，$S$值较大。

在获得时空数据点$Q_P$的基础上，进一步通过公式\ref{eq:dqtrajectory}计算出用户轨迹
质量$Q_I$，并对$Q_P$和$Q_I$的分布特征进行评估，以及对用户样本进行采样。这里基于累
积分布函数（CDF）对用户轨迹的样本空间进行采样。通常针对不同的分析目标，所采用的采
样策略有所差异。这里我们采用更具一般性的采样策略。这一策略基于不同质量的采样函
数$p = f(Q_I)$，即用户轨迹的质量不同，采样时被选中的概率则不同。当函数$f(Q_I)$为
均匀函数时，对应的采样策略为随机采样\supercite{gonzalez_understanding_2008}。当函
数$f(Q_I)$为阶跃函数时，即$p=0, \forall Q_I < Q^*_I$；$p=1, \forall Q_I
\geqslant Q^*_I$，对应册采样策略为阈值采样\supercite{song_limits_2010}。更灵活地，
可以根据分析需求对函数$f(Q_I)$进行灵活设置，从而获得不同质量分布的数据集。在后续
章节的分析中，我们采用阈值采样的方法对用户轨迹质量进行控制，并根据经验选择$Q^*_I
= 0.05$。

\subsection{移动网络数据的质量分析}

这部分我们利用图\ref{fig:dqimprov}的数据质量提升方法，分别对不同空间尺度下的时空
数据集（即WIFI-M，CITY-M，Senegal）进行量化比较：

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[时空数据点质量$Q_P$]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{chap2/dq-point-ecdf.pdf}}
  \subfigure[用户轨迹质量$Q_I$]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{chap2/dq-traj-ecdf}}
  \bicaption[fig:dqecdf]{不同空间尺度下的时空数据质量对比}{不同空间尺度下的时空数
    据质量对比}{Fig}{The comparison of data qualities at varying spatial
    scales.}
\end{figure}

图\ref{fig:dqecdf}展示了在不同空间尺度下，时空数据点和用户轨迹的数据质量分布曲线，
其中Contury，City和Campus分别对应Senegal，CITY-M，以及WIFI-M数据集。从图中可以看
出，代表局部信息的数据点质量在不同空间尺度下具有较大的差异。和移动蜂窝网相比，校
园WiFi网络数据集由于热点密集、定位精度较高，因此数据质量也最好，其中80\%以上的数
据点的质量$Q_P > 0.8$。对比城市和国家尺度下的移动网络数据，在国家尺度下的数据集中，
当$Q_P > 0.5$时，符合条件的数据点比例呈快速下滑趋势，表明城市网络具有相对较高的数
据点质量。这潜在地得益于城市内部较为均衡的基站部署，进而减小了公
式\ref{eq:dqentryb}中基站的覆盖面积$S$，以及标志着区分独立用户的能力特征$\rho$。
图\ref{fig:dqecdf}给出了代表全局信息的用户轨迹质量，可以看出，校园WiFi网络用户的
轨迹质量普遍较高，其中80\%以上的用户轨迹质量$Q_I > 0.75$；而国家和城市尺度下的用
户轨迹质量并无明显差距，其80\%以上的用户轨迹质量$Q_I > 0.5$。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[$Q_P$与$Q_a$比较]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{chap2/dq-vs-dq-d-hz.pdf}}
  \subfigure[$Q_I$与数据记录数$N$比较]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{chap2/dq-traj-vs-N-hz}}
  \bicaption[fig:dqcmpold]{数据点质量和用户轨迹质量与传统量化指标的比较}{数据点质
    量和用户轨迹质量与传统量化指标的比较}{Fig}{The comparison of novel
    spatio-temporal data quality measurement and traditional methods.}
\end{figure}

为了进一步展示上述数据质量评估的有效性，我们分别与已有的量化方法进行了比较。首
先，Iovan等\supercite{vandenbroucke_moving_2013}首次提出利用移动的过程信息（如速
度、间隔时间等）对数据点质量进行衡量，即公式\ref{eq:dqentry}中的$Q_a$指标。
图\ref{fig:dqcmpold}a给出了$Q_a$与本文中提出的$Q_P$之间的变化关系。可以看出，即使
对于相同的$Q_a$，对应的$Q_P$的取值也存在较大的差异，并且差异随着$Q_a$的变大而增多。
这种差异的主要来源在于$Q_b$对时空数据点静态特征的反应，并且静态特征的变化范围随着
随着数据点质量的提高而相应变大。对于用户轨迹质量，传统常用的方法为选择轨迹数据点
数目$N$满足一定阈值的用户\supercite{tanahashi_inferring_2012}，这种方法虽然操作起
来比较方便，但是由于缺少用户的行为特征，以及数据点$N$的底层分布，因此所选择的阈值
往往具有主观随意性。图\ref{fig:dqcmpold}b展示了$N$和我们提出的用户轨迹质量$Q_I$之
间的关系，可以看到，虽然随着$N$变大，$Q_I$的取值范围不断减小，但是依然较宽，
如$N=50$时，$Q_I$所处的范围约为$[0.2,0.9]$。另一方面，当$Q_I<0.6$时，$N$与$Q_I$呈
现较弱的正相关（Pearson相关系数为$\rho_p = 0.25$），而当$Q_I \geq 0.6$时，二者呈
现较弱的负相关（Pearson相关系数为$\rho_p = -0.27$)。由此可见，单纯的数据点数
目$N$对于分析时空数据质量依然具有较大的局限性。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[$Q_P$的熵分布]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{chap2/dq-traj-entropy-ecdf}}
  \subfigure[$Q_I$和熵的比较]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{chap2/dq-traj-vs-entropy-hz}}
  \bicaption[fig:dqcmpentropy]{不同空间尺度下数据点质量$Q_P$的熵分布及其与$Q_I$的
    比较}{不同空间尺度下数据点质量$Q_P$的熵分布及其与$Q_I$的比较}{Fig}{The
    entropy distribution of data quality $Q_P$ at varying spatial scales and its
    comparison with $Q_I$.}
\end{figure}

信息熵是Iovan等\supercite{vandenbroucke_moving_2013}用来衡量用户轨迹质量的方法。
如公式\ref{eq:dqentropy}所示，信息熵更多地反映了一条用户轨迹中，多个数据点质量分
布的均匀程度，因此对于均匀分布的、质量较高的多个数据点组成的用户轨迹，会出现数据
质量反而较低的矛盾。图\ref{fig:dqcmpentropy}分别展示了本文的数据质量评估方法和信
息熵之间的比较。由图a可以看出，在不同空间尺度下，数据点质量的信息熵分布差异较大。
具体而言，和移动网络数据相比，校园WiFi网络数据的信息熵最小（或数据质量最高）；同
时，城市尺度的信息熵（或数据质量）比国家尺度小（高）。图b展示了对于用户轨迹质
量，Iovan的方法和本文提出的$Q_I$之间的差异。从整体上而言，两种方法具有相同的结论，
即信息熵越小，数据质量越高（Pearson相关系数为$\rho_p=-0.55$）。但是图中的扇形分布
表明，随着信息熵的减小，用户的轨迹质量$Q_I$有着更宽的变化范围，这是由于和信息熵相
比，$Q_I$包含更多的时空分布特征，因而也能够更加准确地行为观测的数据质量。

\section{本章小结}

本章工作的背景是移动大数据。移动大数据作为一类覆盖范围较广的时空数据类型，其包含
了丰富的时空行为数据，是一种理想的信息来源。但是由于其体积大、速度快、结构多样，
因此在数据采集、存储、处理、以及数据质量评估上都有着潜在的挑战。本文介绍了一种适
合于大规模采集、处理用户行为数据的被动测量方法，通过不同功能模块的抽象，实现了对
移动网络流量高效、灵活的处理。同时，与之相配合的是实时和批处理相结合的数据处理平
台，其内部自下往上的逻辑数据仓库结构，为数据的预处理、存取、以及质量控制带来了较
大的便捷。基于这套方法和系统，本文采集并收集了三种不同空间尺度下的移动网络数据，
并在数据格式上进行了统一，为后续章节的分析研究工作打好了基础。

作为时空数据分析的一个重要方面，数据质量管理是本章的另一重点内容。针对以往研究工
作中数据质量评估的简单粗糙，本文从数据记录的准确性、采集时间的连续性、以及空间分
布的合理性出发，对时空数据质量进行了多角度的刻画，并通过量化的方法对其进行评估。
随着时空数据研究的不断发展，数据质量的重要性将不断被验证。另一方面，本文的数据质
量评估方法主要考虑了时空行为数据的特征，对于一般的时空数据类型，如物联网观测数据，
依然具有一定的局限性，因此也是本文的质量评估方法，在未来工作中仍能够进一步扩展，
从而覆盖更丰富的时空数据类型。
